\chapterimage{newton}

\chapter{Scilab et les fonctions}



\section{Rappels sur les fonctions Scilab}



\begin{itemize}
\item On commence par \mintinline{scilab}{function} et on termine par \mintinline{scilab}{endfunction}
\item Quand on lance une fonction, on la charge en mémoire mais aucun calcul n'est fait
\item Pour utiliser une fonction, on l'appelle comme n'importe quelle autre commande de Scilab.
\item Si la sortie comporte plusieurs nombres, plusieurs options sont possibles. Soit on programme la fonction avec \mintinline{scilab}{function u = fonction(x,y,z)} et {\tt u} est évalué en tant que vecteur dans la fonction. Dans ce cas, la fonction renvoie ledit vecteur. Deuxième option, on implémente sous la forme \mintinline{scilab}{function [a,b] = fonction(x,y,z)} et, par défaut, la fonction renvoie la première variable {\tt a}. Pour obtenir les deux, il faut appeler la fonction avec une syntaxe du type : \mintinline{scilab}{[u,v]=fonction(3,5)}. {\tt u} contiendra alors la première variable et {\tt v} la seconde.\\
{\bf il faut comprendre les deux syntaxes.}
\end{itemize}



\begin{recherche}
\begin{scilabcode}
function u = f(x,y)
    u = [2*x - 3*y, 2*x*y]
endfunction
\end{scilabcode}

Entrer ce code dans un programme Scinotes, le lancer puis tester
\begin{scilabcode}
f(0, 0)
f(0.5, 0)
f(0, -1/3)
\end{scilabcode}
Donner l'expression de l'application $f$ modélisée par le code. $f$ est-elle injective ?

\end{recherche}


\begin{recherche}
\begin{enumerate}
\item Le code ci-dessous demande un entier $n$ puis calcule et affiche $u_n$. Définir la suite $(u_n)$ dont on calcule les termes (on ne demande pas le terme général ici). 
\begin{scilabcode}
n = input('n ?')
v = -1/2, u = 1
for i = 2:n 
  a = u + 6*v + 3
  v = u
  u = a 
end
disp(u)
\end{scilabcode}
\item Reformuler le code pour définir une fonction {\tt suite(n)} prenant en entrée un entier $n$ et renvoyant $u_n$
\end{enumerate}
\end{recherche}
\begin{remarque}
{\bf On n'utilise généralement pas de {\tt disp} dans une fonction} afin de garder le {\bf choix} d'afficher (ou non) le résultat. En particulier
\begin{itemize}
\item lorsqu'on utilise un grand nombre de fois la fonction (par exemple dans une boucle), on préfère en général éviter d'afficher tous les résultats intermédiaires.


  
\item si on veut afficher une valeur, on utilise \mintinline{scilab}{disp(suite(n))}
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{recherche} Pour chacune des suites ci-dessous, écrire une fonction {\tt suite1(n)}, {\tt suite2(n)} \dots~ calculant le $n$-ième de la suite.
\begin{enumerate}
	\item  $(u_n)$ définie par : $u_0=\frac13$ et $u_{n+1} = 4u_n+3n²-2n+1$
	\item $(v_n)$ définie par : $v_n=\binom{2n}{n}$ {\it on pourra utiliser {\tt prod(1:n)}}
	\item la suite harmonique $H_n=\ds\sum_{k=1}^n\frac1k$

        \end{enumerate}
      \end{recherche}
    

\begin{recherche}
Écrire une fonction {\tt fib(n)} qui calcule le $n$-ième terme de la suite de Fibonacci $(\varphi_n)$ définie par $u_0=$, $u_1=$ et, pour tout entier $n\in\N$, $u_{n+2}=u_{n+1}+u_n$
\end{recherche}

Bien enregistrer ce code car la fonction resservira plus tard.


\begin{recherche}
Le but de cet exercice est d'écrire une fonction \mintinline{scilab}{binome} qui prend en entrée deux entier $n$ et $p$ et renvoie $\binom np$.\\
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item démontrer la formule $\dbinom nk = \dfrac nk\dbinom{n-1}{k-1}$
  \item utiliser cette relation pour écrire une fonction \mintinline{scilab}{binome(n,k)} calculant $\binom{n}{k}$
\end{enumerate}
\item   créer   une   fonction  \mintinline{scilab}{binomf(n,k)}   qui   calcule
  $\binom{n}{k}$ à  l'aide des factorielles (ou  de \mintinline{scilab}{prod()})
  et renvoie 0 si $n<0$ ou $k\notin \llbracket 0,n \rrbracket$
\end{enumerate}

\end{recherche}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{$u_{n+1}=f(u_n)$}
On rencontre déjà au lycée des suites définies par une relation du type
$\begin{cases}
  u_0 \in \R\\
  u_{n+1} = f(u_n)

\end{cases}
$

Pour travailler avec ces suites sur Scilab, on peut créer la fonction $f$ puis travailler avec une boucle (ou une autre fonction dont le but est de calculer les termes de la suite et contenant une boucle). 

Par exemple, pour une suite arithmético-géométrique, on aurait :

\begin{scilabcode}
function a = f(x)
    a = -0.5*x + 5
endfunction

function u = suite(n)
    u = 100 // on entre u_0
    for i = 1:n
        u = f(u)
    end
endfunction

disp(f(10))
\end{scilabcode}

Il faut bien comprendre que le deuxième code recalcule tout depuis le début à chaque appel. Si par exemple vous demandez $u_{11}$ après $u_{10}$, tout sera recalculé depuis $u_0$ une deuxième fois. 

Aussi, dans le cas d'une boucle \mintinline{scilab}{while} (cf paragraphe suivant), il vaudra mieux adapter la  boucle \mintinline{scilab}{for} de la fonction en boucle \mintinline{scilab}{while} plutôt que de créer une boucle \mintinline{scilab}{while} faisant appel à la fonction Scilab {\tt suite}, qui reprendrait tous les calculs à zéro à chaque tour.

Celà dit, on ne cherchera pas cette année à optimiser les algorithmes, donc \textit{tout est permis}...tant que ça fonctionne !

\begin{NB}
\begin{itemize}
\item utiliser une fonction peut aider à rendre le code plus lisible, plus simple. 

\item dès qu'on doit effectuer plusieurs fois le même type de calcul, définir une fonction permet de gagner du temps et de gagner en clarté.
\end{itemize}
\end{NB}


\begin{recherche}
Écrire un programme Scilab affichant les 50 premières valeurs de la suite définie par 
$\begin{cases}  u_0 \in \R\\ u_{n+1} = \sqrt{6+u_n} \end{cases}$

Conjecturer la limite de la suite

Transformer le programme précédent pour calculer la somme des 50 premières valeurs des termes de la suite.

\end{recherche}




\begin{recherche}
Écrire une fonction Scilab {\tt somme(n)} prenant en entrée un entier $n$ et renvoyant $\ds\sum_{k=0}^nu_k$ où $(u_n)$ est   la suite définie par :

$$
\begin{cases}
   u_0 =1\\
u_{n+1} = \ln(1+u_n^2) 
\end{cases}
$$



\end{recherche}









%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{recherche} La  suite de Syracuse est  une suite d'entiers définie  par un
  premier entier $u_0=N\in\mathbb{N}^\star$ et la relation de récurrence
  $$
  u_{n+1}=\begin{cases}
    \dfrac{u_n}{2} \text{ si } u_n \text{ est pair}\\
     3u_n+1 \text{ sinon}
   \end{cases}
   $$

La conjecture  de Syracuse  affirme que,  quel que  soit le  choix de  $u_0$, il
existe un rang $p$ tel que $u_p=1$.  Le premier entier $p$ vérifiant $u_p=1$ est
parfois appelé \textit{longueur de vol}.


\begin{enumerate}
\item Écrire un programme Scilab qui demande un entier $N$ en entrée, et renvoie le plus petit entier $p_N$ tel que $u_{p_N}=1$ pour la suite de Syracuse de premier terme $u_0=N$.\\
{\it  On pourra  créer  une fonction}  \mintinline{scilab}{syr}  {\it telle  que
  $u_{n+1}=\mathrm{syr}(u_n)$ puis une fonction} {\tt vol} {\it qui détermine la
  longueur  de   vol  pour  un   entier  $N$   donné  en  entrée.   La  commande
  \mintinline{scilab}{modulo(x,n)} peut être utile ici.} 

\item Adapter le programme précédent (que vous pourrez enregistrer sous un autre
  nom) pour  qu'il renvoie  un vecteur $x=\left(p_1,...,p_{500}\right)$  dont la
  $k$-ième coordonnée  $p_k$ contient le  rang du premier terme  égal à 1  de la
  suite de Syracuse de premier terme $u_0=k$ 
\item En déduire la plus grande longueur de vol, puis la moyenne des longueurs de vol sur les entiers inférieurs à 500.
\end{enumerate}
\end{recherche}

\newpage

\section{Petit mémo de fonctions très classiques et réutilisables.}

\begin{itemize}

\item
  Définir une fonction définie par morceaux
  { $f:x\mapsto \begin{cases}
 0 \text{ si } x<0\\
 \E^{-x} \text{ sinon }
\end{cases}
  $}


\begin{scilabcode}    
function y = f(x)
    if x >= 0 then
        y = exp(-x)
    else
        y = 0
    end
endfunction
\end{scilabcode}

\item
 Définir une suite suivant une relation de la forme $u_{n+1}=f(u_n)$\newline
{\it ici, on suppose que le premier terme est $u_1=2$ et on suppose que la fonction {\tt f } existe déjà dans scilab.}


\begin{scilabcode}    
function u = suite(n)
    u = 2 //  u_1
    for k = 2:n
        u = f(u)
    end
endfunction
\end{scilabcode}    
  {\it la boucle commence à 2 car le premier terme calculé est $u_2$. On suppose ici qu'on n'essaiera pas de calculer $u_0$ (cela renverrait en fait $u_1$)}
  \item
$\ds\sum_{k=0}^nu_k$. 
({\it On suppose qu'une fonction {\tt suite(n)} est déjà en mémoire})


\begin{scilabcode}
function S = somme(n)
    S = 0
    for k = 0:n
        S = S + suite(n)
    end
endfunction
\end{scilabcode}


Il existe plein de variantes, notamment faisant meilleur usage de la mémoire et des calculs mais celle-ci reste la plus simple.



\item Déterminer le plus petit entier $N$ 
tel que $|u_N-\ell|<\varepsilon$ avec $(u_n)\to\ell$.
  
\begin{scilabcode}
function N = converge(eps)
    N = 0
    while suite(N)>=eps
        N = N+1
    end
endfunction
\end{scilabcode}    

Attention, rien ne dit que
  $\forall n\geqslant N, |u_n-\ell|<\varepsilon$
Le code renvoie \textit{la première} valeur réalisant la condition.

\item
 Pour une suite divergeant vers $+\infty$, 
déterminer le plus petit entier $N$ 
vérifiant $u_N>A$ pour un réel $A$ donné

\begin{scilabcode}
function N = depasse(A)
    N = 0
    while suite(N) <= A
         N = N+1
    end
endfunction
\end{scilabcode}
... avec la  même réserve que précédemment, on n'obtient  que la première valeur
                                           dépassant $A$.
                                         \end{itemize}
                                         
Pour les deux  dernières suites, si $(u_n)$  est monotone, le $N$  trouvé est le
premier  réalisant la  condition  et  tous les  termes  suivants la  réaliseront
également. 






\section{Approximation par une suite itérative}


   Un grand nombre de problèmes sur les suites consiste en la donnée d'une fonction $\varphi$ {\bf continue} et d'un réel $u_0$.
 
   On étudie la suite définie par : 
   $$
	\begin{cases}
	 u_0\in \bbr\\
	 u_{n+1}=f(u_{n}) 
      \end{cases}
      $$
        On sait alors que {\bf si} $(u_n)$ converge vers une limite $l$, celle-ci vérifie $\varphi(l)=l$.


       
Montrer que l'équation $f(x)=0$ est équivalente à $\varphi(x)=x$ avec $\varphi :x\mapsto u(x)f(x)+x$ où $u$ est une fonction ne s'annulant pas.



Le choix de $u$  est important. Il peut faire que la suite  converge, ou non, et
influence la  vitesse de convergence  le cas échéant.  Les cas simples  sont les
fonctions constantes  égales à $-\frac{1}{\lambda}$ mais  en pratique, $\varphi$
est imposée dans le sujet. 
%\stophiding 

\begin{recherche}

  On  veut déterminer  une valeur approchée  de $\sqrt  2$. Pour
cela,  on cherche  à résoudre  l'équation  $({E})~x^2-2=0 $  avec une  suite
itérative.
\begin{enumerate}
\item Montrer  que $({E})$ équivaut à  $\varphi(x)=x$ avec $\varphi:x\mapsto
2x-\dfrac 2x$

\item   On  pose   $u_0:=2$   et  $u_{n+1}=\varphi(u_n)$.   Taper  la   fonction
\mintinline{scilab}{suite}   suivante   qui   prend    en   entrée   un   nombre
\mintinline{scilab}{n} et calcule $u_n$. Faire  quelques essais et constater que
la suite ne converge pas.\\
   
 {\it Il serait plus efficace de  calculer les valeurs au fur et
à mesure avec la fonction  \mintinline{scilab}{phi}. Toutefois, le code est plus
simple avec cette fonction \mintinline{scilab}{suite}. Faisons donc comme si les
calculs étaient instantanés.
     }
     
 \begin{scilabcode} 
function y = phi(x)
     y = 2*x - 2/x
endfunction

function u = suite(n)
     u = 2
     for i=1:n
         u = phi(u)
     end 
endfunction
   \end{scilabcode}
   
   \item  Modifier la  fonction  \mintinline{scilab}{phi}  pour qu'elle  renvoie
$\varphi(x)=\dfrac   13\left(2x+\dfrac  2x\right)$.   Vérifiez  rapidement   que
$\sqrt{2}$  est  bien  un  point  fixe de  $\varphi$  puis  écrivez  un  programme
\mintinline{scilab}{approx}    qui    prend     en    entrée    une    précision
\mintinline{scilab}{p} et  renvoie une approximation  de $a$ à la  précision $p$
ainsi que le nombre d'itérations nécessaires  pour arriver à cette précision. On
pourra utiliser la fonction \mintinline{scilab}{suitephi} définie précédemment.
   \item Même question avec $\varphi(x)=\dfrac 12\left(x+\dfrac 2x\right)$
\end{enumerate}
\end{recherche}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{recherche}[ Une résolution par dichotomie]
\begin{enumerate}
\item  Démontrer  que   l'équation  $\tan  x-x=0$  admet   une  unique  solution
$\alpha\in\left]\frac{\pi}{2};\frac{3\pi}{2}\right[$.
\item  Vérifier  que  $4<\alpha<4,7$  puis   écrire  une  procédure  Scilab  qui
détermine, par dichotomie, une valeur approchée à $10^{-4}$ près de $\alpha$.
\end{enumerate}
{\it On  pourra écrire dans un premier temps  une fonction qui
calcule $\tan x-x$ pour une entrée $x$.}

\end{recherche}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{recherche}[Une résolution par itération]
\begin{enumerate}
\item  Démontrer  que   l'équation  $\cos  x-x=0$  admet   une  unique  solution
$\alpha\in\left[0;1\right]$.
\item On définit la suite $(u_n)$ par $u_0=0$ et $u_{n+1}=\cos(u_n)$
	\begin{enumerate}
	\item        Prouver         que        $\forall        n\in\mathbb{N},~
|u_n-\alpha|\leq(\sin(1))^n$.
	\item Déduire la convergence de $(u_n)$ vers $\alpha$
	\end{enumerate}
\item  Écrire  un programme  permettant  de  calculer  une valeur  approchée  de
$\alpha$ à $10^{-6}$
\end{enumerate}
\end{recherche}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{recherche}[Une équation, deux méthodes]
  
On s'intéresse  ici à l'équation $f(x)-x=0$  où $f$ est la  fonction définie sur
$\bbr$ par $$\forall x\in\R,~f(x)=(x^2+1)\E^{-x}$$
\begin{enumerate}
\item   Démontrer  que   l'équation   $f(x)-x=0$  admet   une  unique   solution
$\alpha\in\left]\frac12;1\right[$.\\{\it On rappelle que ~~$2<\E<3$}
\item Écrire  un programme qui  calcule par  dichotomie une valeur  approchée de
$\alpha$ à $10^{-6}$ près.
\item Nous allons maintenant approcher $\alpha$ par itérations successives.\\ On
considère   la    suite   définie    par   :   $    u_0=1~{\mathrm   et}~\forall
n\in\mathbb{N},~u_{n+1}=f(u_n)$
	\begin{enumerate}
	\item Prouver que
          $\forall x\in\left[\dfrac12;1\right],|f'(x)|\leq\dfrac14$
          et
          $\dfrac12\leq f(x)\leq 1$ 
	\item                Montrer                 que                $\forall
n\in\mathbb{N},~|u_n-\alpha|\leq\left(\dfrac14\right)^n$
	\item En déduire que $(u_n)$ converge vers $\alpha$
	\item  Écrire un  programme utilisant  la suite  $(u_n)$ pour  approcher
$\alpha$ à $10^{-6}$ près.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{recherche}









%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyScilab"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
